
\chapter{Benchmark}
\label{chap:benchmark}
Die Benchmarks wurden in Hibernate OGM und Spring Data durchgeführt. Der Grund dazu liegt einerseits in der Popularität von diesen Frameworks. Da beide Frameworks aus der relationalen Welt kommen, kennen die meisten der Entwickler diese Frameworks. Anderseits hat sich an der API nicht viel verändert. Das heißt, dass ein Entwickler der nur relationale Datenbank-Kenntnisse hat, und bisher nur mit Hibernate oder Spring Data gearbeitet hat, wird es aufgrund der gleich bleibenden API einfacher haben, da sich nur deren Konfiguration ändert.

\section{Testumgebung}
\label{sec:testumgebung}
Alle Benchmarks wurden unter der gleichen Voraussetzungen, mit derselben Maschine durchgeführt.
 \begin{description}
	\item[Computer]~\par
	\begin{itemize}
		\item Modell: Medion Erazer X7611 (MD98543) 
		\item Prozessor: Intel Core i7-4700HQ
		\item Arbeitsspeicher: 16 GB
		\item Festplatte: 512 GB SSD
		\item Betriebssystem: Windows 10 Professional 64-bit (Build 17763)
	\end{itemize}
	\item[Software]~\par
	\begin{itemize}
		\item MongoDB Version: 4.0.3 
		\item Spring Data Version: 2.1.1
		\item Hibernate OGM: 5.1.0.Final
		\item JDK 8 Update 161
	\end{itemize}
\end{description}

\section{Testdaten}
\label{sec:testdaten}
Die von den Testfällen verwendeten Daten wurden von Pokec bezogen. Pokec ist ein Soziales Netzwerk in der Slowakei. Diese Daten wurden anonymisiert, um die Privatsphäre der Benutzer zu sichern. Insgesamt sind etwa 1,6 Millionen Datensätze in Verwendung. Diese Daten werden auf der Webseite: https://snap.stanford.edu/data/soc-Pokec.html angeboten.

%\begin{table}[h] 
%\centering
\begin{longtable}{| p{.40\textwidth} | p{.10\textwidth} | p{.40\textwidth } |} 
	\hline
	\textbf{Datenelement} & \textbf{Type} & \textbf{Beschreibung}\\ \hline
	user\_id & int & users nicknames were mapped to integers\\ \hline
	public & boolean & all friendships are public \\ \hline
	completion\_percentage & int & percentage proportion of filled values \\ \hline
	gender & boolean & 1 - man \\ \hline
	region & String &       string, mostly regions in Slovakia (example: "zilinsky kraj,
	kysucke nove mesto" means county Zilina, town Kysucke Nove Mesto,
	Slovakia), some foreign countries (example: "zahranicie, 
	zahranicie - nemecko" means foreign country Germany (nemecko)),
	some Czech regions (example: "ceska republika, cz - ostravsky 
	kraj" means Czech Republic, county Ostrava (ostravsky kraj)) \\ \hline
	last\_login & Date & last time at which the user has logged in \\ \hline
	registration & Date & time at which the user registered at the site \\ \hline
	AGE & int & 0 - age attribute not set \\ \hline
	body & String &  \\ \hline
	I\_am\_working\_in\_field & String &  \\ \hline
	spoken\_languages & String &  \\ \hline
	hobbies & String &  \\ \hline
	I\_most\_enjoy\_good\_food & String &  \\ \hline
	pets & String &  \\ \hline
	body\_type & String &  \\ \hline
	my\_eyesight & String &  \\ \hline
	eye\_color & String &  \\ \hline
	hair\_color & String &  \\ \hline
	hair\_type & String &  \\ \hline
	completed\_level\_of\_education & String &  \\ \hline
	favourite\_color & String &  \\ \hline
	relation\_to\_smoking & String &  \\ \hline
	relation\_to\_alcohol & String &  \\ \hline
	sign\_in\_zodiac & String &  \\ \hline
	on\_pokec\_i\_am\_looking\_for & String &  \\ \hline
	love\_is\_for\_me & String &  \\ \hline
	relation\_to\_casual\_sex & String &  \\ \hline
	my\_partner\_should\_be & String &  \\ \hline
	marital\_status & String &  \\ \hline
	children & String &  \\ \hline
	relation\_to\_children & String &  \\ \hline
	I\_like\_movies & String &  \\ \hline
	I\_like\_watching\_movie & String &  \\ \hline
	I\_like\_music & String &  \\ \hline
	I\_mostly\_like\_listening\_to\_music & String &  \\ \hline
	the\_idea\_of\_good\_evening & String &  \\ \hline
	I\_like\_specialties\_from\_kitchen & String &  \\ \hline
	fun & String &  \\ \hline
	I\_am\_going\_to\_concerts & String &  \\ \hline
	my\_active\_sports & String &  \\ \hline
	my\_passive\_sports & String &  \\ \hline
	profession & String &  \\ \hline
	I\_like\_books & String &  \\ \hline
	life\_style & String &  \\ \hline
	music & String &  \\ \hline
	cars & String &  \\ \hline
	politics & String &  \\ \hline
	relationships & String &  \\ \hline
	art\_culture & String &  \\ \hline
	hobbies\_interests & String &  \\ \hline
	science\_technologies & String &  \\ \hline
	computers\_internet & String &  \\ \hline
	education & String &  \\ \hline
	sport & String &  \\ \hline
	movies & String &  \\ \hline
	travelling & String &  \\ \hline
	health & String &  \\ \hline
	companies\_brands & String &  \\ \hline
	\caption{Datenbeschreibung der Testdaten} % needs to go inside longtable environment
	\label{table:ExampleTable}
\end{longtable}
%\end{table} 
\newpage

\section{Testfälle}
\label{sec:testfaelle}
Die ersten Testfälle, die im Zuge dieser Arbeit implementiert wurden, hatten keinen besonderen Bezug zur realen Anwendungsszenarien. Diese Testfälle überprüften lediglich die Laufzeiten der Frameworks, um bestimmte Aktionen x-Mal auszuführen. Das Ergebnis dieser Tests waren Daten, aus denen man potenzielle, abstrakte Erkenntnisse ableiten konnte. Für tatsächliche Anwendungen sind solche Testfälle jedoch uninteressant, da keine real eingesetzte Anwendung derartige Ablaufmuster aufweist.
\par
Um einen Zusammenhang zu sinnvollen Anwendungen herzustellen, wurde eine Applikationsart ausgewählt, die auch tatsächlich von mehreren Millionen Benutzern genutzt werden kann. Denn der große Vorteil von NoSQL ist dessen Skalierbarkeit. Dadurch beschränkt sich die Auswahl der Anwendung auf eine Webanwendung oder eine Mobile-App.
\par
Mobile Apps sind für die Durchführung diese Tests nicht zweckdienlich, da die meisten Apps REST Schnittstellen verwenden, um die entsprechenden Datensätze abzufragen. Dies bedeutet weiter, dass hinter diesen Apps meistens auch eine Webanwendung zu finden ist. Diese liefert jedoch keine grafischen Oberflächen (z.B. HTML)  zurück. 
\par
Aus diesem Grund wird die Datenschicht von Webanwendungen getestet. Dementsprechend wurden alle Testfälle anhand solcher Kriterien ausgesucht, um Anwendungsfälle aus realen Webanwendungen zu simulieren.
\par
Da die getestete Datenschicht abstrakt ist, kann sie auch bei anderen Anwendungen verwendet werden.
\begin{itemize}
	\item \textbf{Testfall 1: Anmelden/Registrieren}\\
	Es soll die Anmeldung bestehender und die Neuregistrierung von Benutzern simuliert werden. Das Lese/Schreib-Verhältnis soll hierbei auf 100:1 liegen.
	\item \textbf{Testfall 2: Auflisten von Benutzer}\\
	Es sollen alle in der Datenbank vorhandenen Benutzerdatensätze aufgelistet und folgend sukzessive neue Benutzerdatensätze hinzugefügt werden. Das Lese/Schreib-Verhältnis soll hierbei auf 1:10.000 liegen.
	\item \textbf{Testfall 3: Alterspyramide}\\
	Es soll eine Auflistung aller gespeicherten Geburtsjahre erfolgen und pro Geburtsjahr soll die Anzahl der Benutzer im jeweiligen Geburtsjahr angezeigt werden. Das Lese/Schreib-Verhältnis soll hierbei auf 1:10.000 liegen.
	\item \textbf{Testfall 4: Profil bearbeiten}\\
	Es soll ein Datensatz eines Benutzer aus der Datenbank geladen, bearbeitet und dann wieder in die Datenbank geschrieben werden. Das Lese/Schreib-Verhältnis soll hierbei auf 1:10.000 liegen.
	\item \textbf{Testfall 5: Auflisten aller Männer}\\
	Es sollen alle in der Datenbank vorhandenen Benutzerdatensätze zuerst gefiltert, aufgelistet und folgend sukzessive neue Benutzerdatensätze hinzugefügt werden. Das Lese/Schreib-Verhältnis soll hierbei auf 1:10.000 liegen.
\end{itemize}
Jeder Testfall soll mit einer zunächst unbefüllten Datenbank durchgeführt werden, sprich zu Beginn sind keine Datensätze in der Datenbank abgespeichert. Während der Tests werden die Datenbanken mit den entsprechenden Daten befüllt.
\par
Auf die Beschreibung von Testfällen mit Schwerpunkt Schreibzugriff wird verzichtet. Derartige Testfälle wurden zwar umgesetzt, jedoch benötigten die Schreibvorgänge kontinuierlich eine konstante Zeit, unabhängig davon wie viele Datensätze eine Datenbank enthielt. Diese Testfälle entbehren daher einer spezifischen Aussagekraft.

\section{Ergebnisse}
\label{sec:ergebnisse}
Im Folgenden werden die Ergebnisse der Benchmarks in Diagrammen dargestellt.

\subsection{Testfall 1: Anmelden/Registrieren}
\label{subsec:test1}
Abbildung \ref{fig:login} zeigt deutlich, dass bei der Ausführungszeit Spring Data im Durchschnitt einen 50ms Vorsprung im Vergleich zu Hibernate OGM hat.
\par
Besonders markant ist, dass zu Beginn beide Frameworks deutlich länger brauchen, zusätzlich benötigt Hibernate im Bereich bis zu 50.000 Datensätzen nahezu doppelt so viel Zeit.
\subsubsection{Datenmodell}
\label{subsubsec:test1datenmodell}
Das Datenmodell für diesen Testfall siehe Datenmodell in Tabelle \ref{table:ExampleTable}
 
 \subsubsection{Ergebnis}
 \label{subsubsec:test1Ergebnis}
\begin{figure}[htpb] 
	\centering
	\includegraphics[width=1\linewidth]{images/login}
	\caption{Anmelden bzw. Registrieren (Testfall 1)}
	\label{fig:login}
\end{figure}
\clearpage

\subsection{Testfall 2: Auflisten von Benutzer}
\label{subsec:test2}
In Abbildung \ref{fig:findall} ist klar ersichtlich, dass Spring Data bessere Abfragezeiten aufweist als Hibernate. Im Diagramm ist weiters zu sehen, dass Hibernate bereits nach ca. 400.000 Datensätzen keine Werte mehr lieferte, da Hibernate zu diesem Zeitpunkt mit einer OutOfMemory-Exception abgestürzt ist. Wird ein Java Prozess gestartet, werden bestimmte Default-Bedingungen von der Java Virtual Machine (JVM) definiert. Einer davon ist die maximale Heap- und Stack-Speichergröße. Für diesen Testfall wurde für beide Persistenz Frameworks ein gleichwertiger Überlauf dieser Werte erwartet. Das Ergebnis zeigt jedoch ein unerwartetes Resultat. Spring Data kann im Vergleich zu Hibernate besser mit der hohen Anzahl an Datensätzen umgehen und stürzte erst ab etwa 1 Mio. Datensätze ab, was in etwa der Faktor 2,5 bzgl. Datenmenge ist. 

\subsubsection{Datenmodell}
\label{subsubsec:test2datenmodell}
Das Datenmodell für diesen Testfall siehe Datenmodell in Tabelle \ref{table:ExampleTable}

\subsubsection{Ergebnis}
\label{subsubsec:test2Ergebnis}
\begin{figure}[htpb] 
	\centering
	\includegraphics[width=1\linewidth]{images/FindAll}
	\caption{Auflisten von Benutzer (Testfall 2)}
	\label{fig:findall}
\end{figure}

\clearpage
\subsection{Testfall 3: Alterspyramide}
\label{subsec:test3}
Für diesen Testfall wurde ein eigenes Modell erstellt, welches aus den Geburtsjahren und der Anzahl an Benutzerdatensätzen mit diesem Geburtsjahr zusammengesetzt ist. Dieses Modell wird von den jeweiligen Frameworks befüllt. Es zeigte sich, dass das Hibernate OGM Framework die Ausführung von nativen Befehlen unterstützt. Allerdings kann die Projektion von Daten zu individuell zusammengesetzten Datentypen nicht umgesetzt werden. Daher war es zwar möglich den Test durchzuführen, allerdings ohne Daten (Auslesen der Anzahl je Geburtsjahr) aus der Abfrage generieren zu können. Demnach sind in Abbildung \ref{fig:aggregation} lediglich die Abfragezeiten des Spring Data Frameworks angeführt.
\par
Auffällig ist, dass  ab einer Datenmenge von 1,1 Mio. etwa alle 100.000 Datensätze ein Spike in der Abfragezeit auftaucht. Der Grund für diesen konnte jedoch nicht eruiert werden. 

\subsubsection{Datenmodell}
\label{subsubsec:datenmodell}
Da dieser Testfall eine Aggregierung durchführt, ist das Datenobjekt anderes aufgebaut als bei den anderen Tests. 

\begin{table}[H]
	\centering
	\begin{tabular}{|l|l| p{5cm} |}
		\hline
		\textbf{Datenelement} & \textbf{Type} & \textbf{Beschreibung}\\ \hline
		AGE & int & Alter der Personen\\ \hline
		Count & int & Anzahl der Personen die gleich alt sind\\ \hline
	\end{tabular}
	\caption{Datenbeschreibung für Testfall 3}
	\label{table:ExampleTable3}
\end{table}

\subsubsection{Ergebnis}
\label{subsubsec:test3Ergebnis}
\begin{figure}[htpb] 
	\centering
	\includegraphics[width=0.91\linewidth]{images/Aggregation}
	\caption{Alterspyramide (Testfall 3)}
	\label{fig:aggregation}
\end{figure}
\clearpage

\subsection{Testfall 4: Profil bearbeiten}
\label{subsec:test4}
Wie man in Abbildung \ref{fig:profile} sehen kann, benötigt Spring Data beinahe immer konstant bis zu max. 1 Millisekunde, um die Änderungen an Datensätzen durchzuführen. Dem gegenüber benötigt Hibernate einerseits länger für die Änderungen, und weist außerdem eine unregelmäßige Bearbeitungsdauer auf. 	
\par
Erneut markant ist, dass die erste Anfrage deutlich länger dauert, als die restlichen. Da dies bei beiden Frameworks der Fall ist, ist anzunehmen, dass die Verzögerung hierbei auf der Datenbankseite liegt. Selbst wenn man diese Anfangsverzögerung außer Acht lässt, benötigt Hibernate zu Beginn fast 10 Millisekunden länger als Spring Data.

\subsubsection{Datenmodell}
\label{subsubsec:test3datenmodell}
Das Datenmodell für diesen Testfall siehe Datenmodell in Tabelle \ref{table:ExampleTable}

\subsubsection{Ergebnis}
\label{subsubsec:test4Ergebnis}
\begin{figure}[htpb]
	\centering
	\includegraphics[width=1\linewidth]{images/Profile}
	\caption{Profil bearbeiten(Testfall 4)}
	\label{fig:profile}
\end{figure}

\clearpage

\subsection{Testfall 5: Auflistung aller Männer}
Abbildung \ref{fig:findmen} zeigt, dass Hibernate auch in diesem Testfall hinter Spring Data zurück liegt. 
\par
Zudem braucht Hibernate für die erste Anfrage deutlich länger. Das kann ggf. darauf gründen, dass mit Hibernate die Verbindung möglicherweise erst bei der ersten Anfrage aufgebaut wird. Spring hingegen baut die Verbindung vermutlich schon vorher auf.
\par
Insgesamt weisen bei dieser Abfrage beide Frameworks immer wieder zeitliche Spitzen auf, wobei die Spitzen bei Hibernate in der Regel stärker ausschlagen, also größere Zeitverzögerungen darstellen.
\subsubsection{Datenmodell}
\label{subsubsec:test5datenmodell}
Das Datenmodell für diesen Testfall siehe Datenmodell in Tabelle \ref{table:ExampleTable}

\subsubsection{Ergebnis}
\label{subsubsec:test5Ergebnis}
\label{subsec:test5}
\begin{figure}[htpb] 
	\centering
	\includegraphics[width=1\linewidth]{images/findmen}
	\caption{Auflistung aller Männer (Testfall 5)}
	\label{fig:findmen}
\end{figure}
\newpage

\section{Gesamtüberblick zum Performanz-Vergleich}
\label{sec:uberblick}
Die folgende Darstellung \ref{fig:ueberblicktabelle} stellt alle Testfälle in einer Gesamtübersicht dar. Je Testfall ist die durchschnittliche Laufzeit (über alle Wiederholungen) angeführt. Not applicable (N/A) ist bei den Fällen angeführt, die entweder nicht oder nicht vollständig durchgeführt werden konnten und keine Laufzeiten lieferten. In der Übersicht ist klar ersichtlich, dass Hibernate in allen Testfällen eine längere Verarbeitungszeit benötigte. Ergänzend ist die konkrete Verarbeitungsdifferenz der beiden Frameworks angeführt. Die Testfälle wurden jeweils drei bis vier Mal durchgeführt. Unter Besonderheiten sind die auffälligsten Besonderheiten aufgelistet, die bei den einzelnen Testfällen beschrieben wurden. 
In der letzten Spalte wird der jeweilige Favorit je Testfall angegeben. Da sich Spring bei jedem Testfall vorteilhafter erwies, wenn auch nur marginal, fällt die Favoritenrolle durchgängig Spring Data zu. 
\begin{figure}[htpb] 
	\centering
	\includegraphics[width=1\linewidth]{images/Ueberblick_Tabelle}
	\caption{Gesamtüberblick zum Performanz-Vergleich}
	\label{fig:ueberblicktabelle}
\end{figure}
